

Θ2.04: Θεωρία Αναπαραστάσεων και Συνδυαστική

Βασίλης Διονύσης Μουστάκας
Πανεπιστήμιο Κρήτης

11. Πρότυπα Specht (Συνέχεια)

Παράδειγμα 11.3.

(1) Έστω $\lambda = (2, 1) \vdash 3$. Για κάθε ένα από τα έξι ταμπλώ σχήματος λ

$$\begin{array}{|c|c|} \hline 1 & 2 \\ \hline 3 & \\ \hline \end{array}, \begin{array}{|c|c|} \hline 2 & 1 \\ \hline 3 & \\ \hline \end{array}, \begin{array}{|c|c|} \hline 1 & 3 \\ \hline 2 & \\ \hline \end{array}, \begin{array}{|c|c|} \hline 3 & 1 \\ \hline 2 & \\ \hline \end{array}, \begin{array}{|c|c|} \hline 2 & 3 \\ \hline 1 & \\ \hline \end{array}, \begin{array}{|c|c|} \hline 3 & 2 \\ \hline 1 & \\ \hline \end{array}$$

παίρνουμε ένα πολυταμπλοειδές. Για διαφορετικούς αριθμούς $a, b, c \in [3]$, έχουμε

$$e_{\begin{array}{|c|c|} \hline a & b \\ \hline c & \\ \hline \end{array}} = \nabla_{\begin{array}{|c|c|} \hline a & b \\ \hline c & \\ \hline \end{array}}^- \frac{\overline{a \quad b}}{c} = (\epsilon - (a \ c)) \frac{\overline{a \quad b}}{c} = \frac{\overline{a \quad b}}{c} - \frac{\overline{c \quad b}}{a}.$$

Χρησιμοποιώντας τον ισομορφισμό $M^{(2,1)} \cong \mathbb{C}[1, 2, 3]$ που είδαμε στην αρχή της παραγράφου προκύπτει

$$e_{\begin{array}{|c|c|} \hline a & b \\ \hline c & \\ \hline \end{array}} \mapsto c - a.$$

Με άλλα λόγια, το πρότυπο Specht $\mathcal{S}^{(2,1)}$ παράγεται από όλες τις διαφορές $c - a$ για κάθε $c \neq a$ στο $M^{(2,1)}$. Όπως είδαμε στο Παράδειγμα 6.7, αυτό δεν είναι άλλο από την συνήθη αναπαράσταση της \mathfrak{S}_3 και γι αυτό

$$\mathcal{S}^{(2,1)} = \mathbb{C}[e_{\begin{array}{|c|c|} \hline 1 & 2 \\ \hline 3 & \\ \hline \end{array}}, e_{\begin{array}{|c|c|} \hline 1 & 3 \\ \hline 2 & \\ \hline \end{array}}].$$

Γενικότερα, το $\mathcal{S}^{(n-1,1)}$ είναι ένα ανάγωγο υποπρότυπο του $M^{(n-1,1)}$ ισόμορφο με τη συνήθη αναπαράσταση της \mathfrak{S}_n .

(2) Αν $\lambda = (n)$, τότε υπάρχει ακριβώς ένα ταμπλώ σχήματος (n) και γι αυτό

$$e_{\begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 2 & \cdots & n \\ \hline \end{array}} = \nabla_{\begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 2 & \cdots & n \\ \hline \end{array}}^- \frac{\overline{1 \quad 2 \quad \cdots \quad n}}{1 \quad 2 \quad \cdots \quad n}.$$

Με άλλα λόγια, το $\mathcal{S}^{(n)} = M^{(n)}$.

(3) Αν $\lambda = (1^n)$, τότε για κάθε ταμπλώ T σχήματος (1^n) έχουμε $C(T) = \mathfrak{S}_n$ (γιατί;) και γι αυτό

$$\nabla_T^- = \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) \pi = \sum_{\pi \in \mathfrak{S}_n} \text{sign}(\pi) \pi := \nabla_n^-.$$

Συνεπώς, για ένα αυθαίρετο πολυταμπλοειδές

$$\begin{aligned}
\mathbf{e}_{\begin{array}{|c|} \hline \pi_1 \\ \hline \pi_2 \\ \hline \vdots \\ \hline \pi_n \\ \hline \end{array}} &= \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \text{sign}(\sigma) \sigma \frac{\overline{\pi_1}}{\overline{\pi_2}} \frac{\overline{\pi_2}}{\overline{\pi_3}} \cdots \frac{\overline{\pi_{n-1}}}{\overline{\pi_n}} \\
&\mapsto \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \text{sign}(\sigma) \sigma \pi \\
&= \text{sign}(\pi^{-1}) \sum_{\sigma \in \mathfrak{S}_n} \text{sign}(\sigma \pi) \sigma \pi \\
&= \text{sign}(\pi) \sum_{\tau \in \mathfrak{S}_n} \text{sign}(\tau) \tau \\
&= \text{sign}(\pi) \nabla_n^-,
\end{aligned}$$

όπου στη δεύτερη γραμμή χρησιμοποιήσαμε τον ισομορφισμό $M^{(1^n)} \cong \mathbb{C}[\mathfrak{S}_n]$ και η δεύτερη και τρίτη ισότητα έπονται από την Άσκηση 3.6 (4).

Άρα, το πρότυπο Specht που αντιστοιχεί στην διαμέριση (1^n) είναι ισόμορφο με το υποπρότυπο $\mathbb{C}[\nabla_n^+]$ της κανονικής αναπαράστασης με τη δράση να δίνεται από το πρόσημο μιας μετάθεσης. Αυτό δεν είναι άλλο από το πρότυπο της αναπαράστασης προσήμου της \mathfrak{S}_n .

Οι υπολογισμοί του Παραδείγματος 11.3 δείχνουν ότι “βαδίζουμε” στο σωστό μονοπάτι αναφορικά με τον στόχο μας να βρούμε τα ανάγωγα \mathfrak{S}_n -πρότυπα. Η επόμενη πρόταση εξερευνεί ορισμένες ιδιότητες των προτύπων Specht. Η απόδειξη, αν και τεχνική, δεν παρουσιάζει δυσκολίες και είναι μια καλή ευκαιρία να ελέγξει την κατανόηση των ορισμών.

Λήμμα 11.4. Αν T είναι ταμπλώ περιεχομένου $[n]$ και $\pi \in \mathfrak{S}_n$, τότε ισχύουν τα εξής

- (1) $C(\pi T) = \pi C(T) \pi^{-1}$
- (2) $\nabla_{\pi T}^- = \pi \nabla_T^- \pi^{-1}$
- (3) $\mathbf{e}_{\pi T} = \pi \mathbf{e}_T$
- (4) Αν επιπλέον $\pi \in C(T)$, τότε $\mathbf{e}_{\pi T} = \text{sign}(\pi) \mathbf{e}_T$.

Απόδειξη. Για το (1), έχουμε $\sigma \in C(\pi T)$ αν και μόνο αν για κάθε $i \in [n]$, τα $\sigma(i)$ και i βρίσκονται στην ίδια στήλη του πT . Ισοδύναμα, αν και μόνο αν για κάθε $j \in [n]$, τα $\sigma(\pi(j))$ και $\pi(j)$ βρίσκονται στην ίδια στήλη του πT , καθώς η π είναι μετάθεση. Με τη σειρά του, αυτό είναι ισοδύναμο με το να βρίσκονται τα $\pi^{-1}(\sigma(\pi(j)))$ και j στην ίδια στήλη του T , για κάθε $j \in [n]$ (γιατί;), δηλαδή με το $\pi^{-1}\sigma\pi \in C(T)$ και γι αυτό $\sigma \in \pi C(T) \pi^{-1}$.

Για το (2), υπολογίζουμε

$$\begin{aligned}
 \pi \nabla_T^- \pi^{-1} &= \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\sigma) \pi \sigma \pi^{-1} \\
 &= \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\pi \sigma \pi^{-1}) \pi \sigma \pi^{-1} \\
 &= \sum_{\tau \in \pi C(T) \pi^{-1}} \text{sign}(\tau) \tau \\
 &= \sum_{\tau \in C(\pi T)} \text{sign}(\tau) \tau \\
 &= \nabla_{\pi T}^-,
 \end{aligned}$$

όπου η προτελευταία ισότητα έπεται από το (1).

Για το (3), έχουμε

$$\mathbf{e}_{\pi T} = \nabla_{\pi T}^-[\pi T] = \pi \nabla_T^- \pi^{-1}[\pi T] = \pi \nabla_T^-[T] = \pi \mathbf{e}_T,$$

όπου η δεύτερη ισότητα έπεται από το (2).

Τέλος, για το (4), έχουμε

$$\begin{aligned}
 \mathbf{e}_{\pi T} &= \nabla_{\pi T}^-[\pi T] \\
 &= \sum_{\sigma \in C(\pi T)} \text{sign}(\sigma) \sigma[\pi T] \\
 &= \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\sigma) \sigma[\pi T] \\
 &= \text{sign}(\pi^{-1}) \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\sigma \pi) \sigma \pi[T] \\
 &= \text{sign}(\pi) \sum_{\tau \in C(T)} \text{sign}(\tau) \tau[T] \\
 &= \text{sign}(\pi) \nabla_T^-[T] \\
 &= \text{sign}(\pi) \mathbf{e}_T,
 \end{aligned}$$

όπου η τρίτη ισότητα έπεται από το (1) και το γεγονός ότι $\pi \in C(T)$ και η πέμπτη ισότητα έπεται από το ότι η αντιστοιχία $\sigma \mapsto \sigma \pi$ είναι αμφιμονοσήμαντη στο $C(T)$, καθώς $\pi \in C(T)$. \square

Μια σημαντική συνέπεια του Λήμματος 11.4 (3) είναι ότι το πρότυπο Specht είναι υποπρότυπο του προτύπου Young. Πράγματι, για κάθε $\lambda \vdash n$ αν $v \in \mathcal{S}^\lambda$, τότε

$$v = \sum_T c_T \mathbf{e}_T$$

όπου το άθροισμα διατρέχει όλα τα ταμπλώ σχήματος λ , και $c_T \in \mathbb{C}$. Τότε,

$$\pi v = \pi \left(\sum_T c_T \mathbf{e}_T \right) = \sum_T c_T (\pi \mathbf{e}_T) = \sum_T c_T \mathbf{e}_{\pi T} \in \mathcal{S}^\lambda,$$

για κάθε $\pi \in \mathfrak{S}_n$.

Για την ακρίβεια, μπορούμε να πούμε κάτι παραπάνω. Τα πρότυπα Young και Specht έχουν την ιδιότητα ένα αυθαίρετο στοιχείο τους να έχει την μορφή

$$\left(\sum_{\pi \in \mathfrak{S}_n} c_\pi \pi \right) [T] \quad \text{και} \quad \left(\sum_{\pi \in \mathfrak{S}_n} c_\pi \pi \right) \mathbf{e}_T$$

για οποιοδήποτε ταμπλοειδές $[T]$ και πολυταμπλοειδές \mathbf{e}_T , αντίστοιχα (γιατί;). Ορισμένες φορές πρότυπα με αυτή την ιδιότητα ονομάζονται *κυκλικά*.

Παρέκβαση Άλγεβρας. Γενικότερα, αν G είναι μια πεπερασμένη ομάδα, τότε η κανονική αναπαράσταση $\mathbb{F}[G]$, εκτός από δομή διανυσματικού χώρου έχει και τη δομή *δακτύλιου*, με τον πολλαπλασιασμό να κληρονομείται από την πράξη στην G . Πιο συγκεκριμένα,

$$\left(\sum_{g \in G} c_g g \right) \left(\sum_{x \in G} c_x x \right) := \sum_{h \in G} \left(\sum_{\substack{g, x \in G \\ h = gx}} c_g c_x \right) h.$$

Αυτό ονομάζεται *ομαδοδακτύλιος* (group ring).

Έχοντας αυτό κατά νου, αυτά που ονομάζουμε G -πρότυπα μέχρι στιγμής, δεν είναι τίποτα άλλο παρά (αριστερά) $\mathbb{F}[G]$ -πρότυπα. Διαισθητικά, ένα πρότυπο πάνω από έναν δακτύλιο R είσαι σαν ένα “διανυσματικό χώρο”, μόνο που τώρα ο βαθμωτός πολλαπλασιασμός δίνεται από τα στοιχεία του R , αντί για τα στοιχεία κάποιου σώματος \mathbb{F} .

Πιο συγκεκριμένα, ένα (αριστερό) R -πρότυπο (left R -module) είναι μια αβελιανή ομάδα M εφοδιασμένη με μια πράξη $R \times M \rightarrow M$, την οποία συμβολίζουμε με $(r, m) \mapsto r \cdot m$ τέτοια ώστε

$$\begin{aligned} 1 \cdot m &= m \\ r \cdot (m + m') &= r \cdot m + r \cdot m' \\ (r + r') \cdot m &= r \cdot m + r' \cdot m \\ (rr') \cdot m &= r \cdot (r' \cdot m) \end{aligned}$$

για κάθε $r, r' \in R$ και $m, m' \in M$. Συγκρίνοντας αυτά τα αξιώματα με τα αντίστοιχα ενός G -προτύπου, τι παρατηρείτε; Ποια είναι τα \mathbb{F} -πρότυπα; Ποια είναι τα \mathbb{Z} -πρότυπα;

Σε αυτό το πλαίσιο, ένα R -πρότυπο M ονομάζεται *κυκλικό* αν $M = Rm$, δηλαδή

$$M = \{rm : r \in R\}$$

για οποιοδήποτε (μη μηδενικό) $m \in M$. Η έννοια του κυκλικού $\mathbb{F}[G]$ -προτύπου δεν είναι ακριβώς ίδια με την παραπάνω που έχουν τα πρότυπα Young και Specht. Ειδικότερα, τα πρότυπα Young παράγονται από οποιοδήποτε ταμπλοειδές, αλλά όχι οποιοδήποτε *γραμμικό*

συνδυασμό ταμπλειδών, που είναι και ένα αυθαίρετο στοιχείο του M^λ . Από την άλλη μεριά όμως, θα δείξουμε ότι τα πρότυπα Specht είναι ανάγωγα και ως τέτοια είναι κυκλικά και με τις δυο έννοιες¹.

Θα δείξουμε τώρα ότι τα πρότυπα Specht είναι ανάγωγα. Γι αυτό θεωρούμε το (μοναδικό) εσωτερικό γινόμενο $(-, -)$ στο M^λ που ορίζεται κάνοντας την βάση των ταμπλοειδών σχήματος λ ορθοκανονική, δηλαδή

$$([T], [Q]) = \begin{cases} 1, & \text{αν } [T] = [Q] \\ 0, & \text{διαφορετικά.} \end{cases}$$

Το $(-, -)$ είναι \mathfrak{S}_n -αναλλοίωτο (γιατί;).

Θεώρημα 11.5. (Submodule theorem, James 1976) Έστω $\lambda \vdash n$. Αν U είναι υποπρότυπο του M^λ , τότε είτε $U \supseteq \mathcal{S}^\lambda$, είτε $U \subseteq (\mathcal{S}^\lambda)^\perp$, ως προς το εσωτερικό γινόμενο $(-, -)$.

Αυτό έχει ως άμεση συνέπεια το παρακάτω.

Πόρισμα 11.6. Τα πρότυπα Specht είναι ανάγωγα.

Απόδειξη. Έστω λ μια διαμέριση ακεραίου. Αν $U \neq \{0\}$ είναι υποπρότυπο του \mathcal{S}^λ , τότε από το Θεώρημα 11.5 έπεται ότι

- είτε $U \supseteq \mathcal{S}^\lambda$ και γι αυτό $U = \mathcal{S}^\lambda$,
- είτε $U \subseteq (\mathcal{S}^\lambda)^\perp$ και γι αυτό $U \subseteq \mathcal{S}^\lambda \cap (\mathcal{S}^\lambda)^\perp = \{0\}$, το οποίο είναι αδύνατο καθώς $U \neq \{0\}$.

Με άλλα λόγια, το \mathcal{S}^λ δεν έχει γνήσια υποπρότυπα διαφορετικά του $\{0\}$ και κατά συνέπεια είναι ανάγωγο. \square

Η απόδειξη του Θεωρήματος 11.5 βασίζεται στο παρακάτω τεχνικό λήμμα.

Λήμμα 11.7. Έστω $\lambda \vdash n$ και T, Q δύο ταμπλώ σχήματος λ .

- (1) Για κάθε $v, u \in M^\lambda$, ισχύει ότι

$$(\nabla_T^- v, u) = (v, \nabla_T^- u).$$

- (2) Αν $(i\ j) \in R(Q) \cap C(T)$, τότε $\nabla_T^-[Q] = 0$.
 (3) Αν $\nabla_T^-[Q] \neq 0$, τότε $\nabla_T^-[Q] = \pm e_T$.
 (4) Αν $v \in M^\lambda$, τότε

$$\nabla_T^- v = c e_T$$

για κάποιο $c \in \mathbb{C}$.

¹Δεν είναι δύσκολο να δείξει κανείς ότι ένα μη-τετριμμένο $\mathbb{F}[G]$ -πρότυπο είναι ανάγωγο αν και μόνο αν είναι κυκλικό ως $\mathbb{F}[G]$ -πρότυπο.

Απόδειξη. Για το (1), υπολογίζουμε

$$\begin{aligned}
 (\nabla_T^- v, u) &= \left(\sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) \pi v, u \right) \\
 &= \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) (\pi v, u) \\
 &= \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) (v, \pi^{-1} u) \\
 &= \left(v, \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) \pi^{-1} u \right) \\
 &= \left(v, \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi^{-1}) \pi^{-1} u \right) \\
 &= (v, \nabla_T^- u),
 \end{aligned}$$

όπου η τρίτη ισότητα έπεται από το γεγονός ότι το $(-, -)$ είναι \mathfrak{S}_n -αναλλοίωτο (γιατί;).

Για το (2), αρχικά παρατηρούμε ότι

$$\nabla_T^- = x(\epsilon - (i \ j)), \quad (11.1)$$

για κάποιο $x \in \mathbb{C}[\mathfrak{S}_n]$. Πράγματι, έστω H η υποομάδα της $C(T)$ που παράγεται από το $(i \ j)$, το οποίο εξ υποθέσεως είναι στοιχείο της $C(T)$, και $\{x_1, x_2, \dots, x_k\}$ ένα σύνολο αντιπροσώπων των αριστερών κλάσεων της H στην $C(T)$. Τότε

$$C(T) = x_1 H \uplus x_2 H \uplus \dots \uplus x_k H$$

και γι αυτό

$$\begin{aligned}
 \nabla_T^- &= \sum_{\pi \in C(T)} \text{sign}(\pi) \pi \\
 &= \sum_{i=r}^k (\text{sign}(x_r) x_r + \text{sign}(x_r (i \ j)) x_r (i \ j)) \\
 &= \left(\underbrace{\sum_{r=1}^k \text{sign}(x_r) x_r}_{= x} \right) (\epsilon - (i \ j)).
 \end{aligned}$$

Τώρα, εφαρμόζοντας της Ταυτότητα (11.1) παίρνουμε

$$\nabla_T^- [Q] = x(\epsilon - (i \ j)) [Q] = x([Q] - (i \ j) [Q]) = x([Q] - [Q]) = 0,$$

όπου η τρίτη ισότητα έπεται από την υπόθεση $(i \ j) \in R(Q)$.

Για το (3), παρατηρούμε ότι κάθε δυο στοιχεία i και j τα οποία ανήκουν στην ίδια γραμμή του Q δεν μπορούν να ανήκουν στην ίδια στήλη του T , διότι διαφορετικά $(i, j) \in R(Q) \cap C(T)$ και από το (2) θα είχαμε $\nabla_T^-[Q] = 0$, το οποίο είναι αδύνατο. Αυτό έχει ως αποτέλεσμα την ύπαρξη μιας $\pi \in C(T)$ τέτοια ώστε $[\pi T] = [Q]$.

Για παράδειγμα, αν $\lambda = (4, 3, 3, 1)$ και

$$T = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline 5 & 6 & 7 & \\ \hline 8 & 9 & 10 & \\ \hline 11 & & & \\ \hline \end{array}, \quad \text{και} \quad Q = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 2 & 7 & 11 & \\ \hline 3 & 8 & 9 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array}$$

τότε “κοιτάμε” τα στοιχεία κάθε στήλης του T ξεχωριστά για το αν βρίσκονται στην αντίστοιχη γραμμή του Q . Αν όχι, τότε τα μεταθέτουμε με ένα στοιχείο της $C(T)$ για να βρεθούν στην “σωστή” τους θέση. Στο παράδειγμα, στην πρώτη στήλη

$$T = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline 5 & 6 & 7 & \\ \hline 8 & 9 & 10 & \\ \hline 11 & & & \\ \hline \end{array} \quad \text{και} \quad Q = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 2 & 7 & 11 & \\ \hline 3 & 8 & 9 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array}$$

και γι αυτό δρούμε με την $(5\ 11)$. Έπειτα, για τη δεύτερη στήλη

$$(5\ 11)T = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline 11 & 6 & 7 & \\ \hline 8 & 9 & 10 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array} \quad \text{και} \quad Q = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 2 & 7 & 11 & \\ \hline 3 & 8 & 9 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array}$$

και γι αυτό δρούμε με την $(2\ 6)$. Τέλος, για την τρίτη στήλη

$$(2\ 6)(5\ 11)T = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 3 & 4 \\ \hline 11 & 2 & 7 & \\ \hline 8 & 9 & 10 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array} \quad \text{και} \quad Q = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 2 & 7 & 11 & \\ \hline 3 & 8 & 9 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array}$$

και γι αυτό δρούμε με την $(3\ 10)$, για να πάρουμε

$$[(3\ 10)(2\ 6)(5\ 11)T] = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 11 & 2 & 7 & \\ \hline 8 & 9 & 3 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array} = \begin{array}{|c|c|c|c|} \hline 1 & 6 & 10 & 4 \\ \hline 2 & 7 & 11 & \\ \hline 3 & 8 & 9 & \\ \hline 5 & & & \\ \hline \end{array} = [Q].$$

Συνεπώς,

$$\begin{aligned}
\nabla_T^- [Q] &= \nabla_T^- [\pi T] \\
&= \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\sigma) \sigma \pi [T] \\
&= \text{sign}(\pi^{-1}) \sum_{\sigma \in C(T)} \text{sign}(\sigma \pi) \sigma \pi [T] \\
&= \text{sign}(\pi) \sum_{\tau \in C(T)} \text{sign}(\tau) \tau [T] \\
&= \text{sign}(\pi) \mathbf{e}_T,
\end{aligned}$$

όπου η τέταρτη ισότητα έπεται από το ότι η αντιστοιχία $\sigma \mapsto \sigma \pi$ είναι αμφιμονοσήμαντη στο $C(T)$, διότι $\pi \in C(T)$.

Τέλος, αν $v \in M^\lambda$, τότε

$$v = \sum_{[Q]} c_{[Q]} [Q],$$

όπου στο άθροισμα το $[Q]$ διατρέχει όλα τα ταμπλοειδή σχήματος λ και $c_{[Q]} \in \mathbb{C}$. Υπολογίζουμε

$$\begin{aligned}
\nabla_T^- v &= \nabla_T^- \left(\sum_{[Q]} c_{[Q]} [Q] \right) \\
&= \sum_{[Q]} c_{[Q]} \nabla_T^- [Q] \\
&= \sum_{\substack{[Q] \\ \nabla_T^- [Q] \neq 0}} c_{[Q]} \nabla_T^- [Q] \\
&= \sum_{\substack{[Q] \\ \nabla_T^- [Q] \neq 0}} c_{[Q]} (\pm \mathbf{e}_T) \\
&= \left(\underbrace{\sum_{\substack{[Q] \\ \nabla_T^- [Q] \neq 0}} \pm c_{[Q]}}_{=c \in \mathbb{C}} \right) \mathbf{e}_T,
\end{aligned}$$

όπου η τέταρτη ισότητα έπεται από το (3) και έτσι ολοκληρώνεται η απόδειξη. \square